% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusions
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\fancychapter{Conclusões e Trabalho Futuro}
\label{chap:7}

Com o intuito de obter uma simulação o mais fidedigna possível, foi necessário ao longo deste trabalho, encontrar soluções que não se limitassem a simular um ou outro aspecto do problema, mas sim o conjunto completo, de funcionalidades do sistema proposto. 

Grande parte do problema ficou resolvido com o \acs{MiXiM}, no entanto foi necessário encontrar um protocolo de encaminhamento adequado e um sistema de localização que conjuntamente, permitissem criar um sistema completamente funcional de monitorização.

Este trabalho permitiu assim desenvolver uma solução simulada de um sistema de monitorização de pessoas em ambiente doméstico, sem deixar de referenciar o hardware necessário e permitir a aquisição de um conhecimento alargado do protocolo de encaminhamento \acs{AODV} e do sistema de localização HORUS.

A grande quantidade de temas presentes nesta dissertação tornou impossível desenvolver uma temática mais aprofundada acerca do mecanismo de inteligência artificial que estaria encarregue de analisar a movimentação do idoso e daí inferir conclusões, usando-as para efectuar acções sobre a rede ou comunicar com um sistema externo. Este tema por diversos vezes referido no trabalho relacionado, por si só seria ele mesmo matéria suficiente para uma nova dissertação. 

Neste trabalho optou-se por isso, por construir uma simulação dotada dos mecanismos necessários e suficientes para realizar com sucesso, a monitorização de pessoas idosas num ambiente doméstico de forma simulada, sendo por isso uma base bastante promissora para a criação de novos módulos desenvolvidos no âmbito de outras dissertações. 

Futuramente poderá ser melhorado o protocolo de localização para que deixe de ser necessário existir uma fase \textit{offline}, utilizando-se nós fixos que saibam a sua própria localização e que com isso criem de forma automática e periódica novos mapas rádio sem a necessidade de intervenção.

Outra possibilidade interessante, seria implementar no nó móvel um conjunto de camadas paralelo com rádio bluetooth, ligando assim esse nó também a uma rede \acs{BSN} simulada, o que permitiria recriar no ambiente de trabalho eventos humanos que despoletassem mensagens, como aumento da temperatura ou batimento cardíaco.

O melhoramento do modelo de obstáculos ou até mesmo a utilização de nós reais que permitissem chegar aos parâmetros do modelo utilizado, seria também uma possibilidade interessante de trabalho futuro, bem como a inclusão dos efeitos do \textit{fading} nas perdas do sinal.

% Ensure that the next chapter starts in a odd page
\cleardoublepage